\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lhead{\ifthenelse{\value{page}=1}{Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill
\hfill ~}{}}
\rhead{}
\chead{}

\rfoot{\upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\lfoot{}
\cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{pdfmarginpar}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremstyle{nobreak}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width
  5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
  \MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width
\FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond}
\vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1
\textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1
  \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2
\textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
{\pushindent \printindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
{\pushindent \printindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
{\printandpush
\textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
{\popandprint
\textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
  \begin{ttfamily}
    \begin{algorithmic}[1]
      \begin{cadrecode}
        \labelwidth 1.5em
        \leftmargin\labelwidth
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
      }
      {%
      \end{cadrecode}
    \end{algorithmic}
  \end{ttfamily}
}

\newcommand{\maximaout}[3]{%
\begin{framed}%
  {\ttfamily \textcolor{red}{(\%i#1)} #2\\%
      \textcolor{brown}{(\%o#1)} #3}%
\end{framed}%
}
\usepackage{wasysym}

\newcommand{\vf}{%
  \Square{}~ Vrai \-\- \Square{}~ Faux%
}

\renewcommand{\Vec}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\ProSca}[2]{#1 \cdot #2}

\title{Évaluation \no 2 -- Durée : 30 minutes}
\author{TS3}
\date{5 novembre 2015}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
  \textit{L'usage de la calculatrice est fortement recommandé.}
  \\
  \textit{La qualité globale de la copie sera appréciée suivant un
  système bonus/malus.}
\end{center}

\emph{Compétences :}
\begin{itemize}
  \item Donner la limite d'une fonction ;
  \item Utiliser les théorèmes d'encadrement pour donner une limite de
    suite ;
  \item Exploiter l'indépendance de deux variables aléatoires.
\end{itemize}

\begin{exercice}[Limites de fonctions]~

  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par : \[f(x) = \frac{x^n -
  1}{x^4 +1} \] avec $n$ un entier naturel non nul.

  Déterminer la limite en $+\infty$ et $-\infty$ dans les cas suivants :
  \begin{enumerate}
    \item $n=4$
    \item $n>4$ et $n$ impair.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Asymptote]~
  \begin{enumerate}
    \item Donner la définition d'une asymptote horizontale.
  \end{enumerate}

  La fonction $f$ est définie sur l'intervalle $] -4 ; +\infty[$ par \[
  f(x) = \frac{-3x + 1}{x + 4} \]
  \begin{enumerate}[start=2]
    \item Déterminer la limite de cette fonction aux bornes de son
      intervalle de définition.
    \item \begin{enumerate}
        \item Caractériser la droite d'équation $x = 4$ par rapport à
          la courbe $\mathscr{C}_f$ représentative de la fonction $f$.
        \item La courbe $\mathscr{C}_f$ possède-t-elle une asymptote
          horizontale ? Si oui, donner son équation.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Probabilités et indépendance]~

  Un sac contient 10 jetons indiscernables au toucher : sept blancs
  numérotés de 1 à 7, et trois noirs numérotés de 1 à 3. On prélève au
  hasard, successivement et sans remise deux jetons de l'urne.
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer la probabilité de l'événement $D$ : « tirer deux
          jetons blancs».
        \item Calculer la probabilité de l'événement $I$ : « tirer deux
          jetons dont les numéros sont pairs».
      \end{enumerate}
    \item Les événements $D$ et $I$ sont-ils indépendants ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
